\documentclass[11]{jsarticle}
\title{東日本国際大学における研究と教育の抱負}
\author{西野 勇人}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\usepackage{nissya_bib}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{url}

%%%%%プログラムの記載%%%%%
\usepackage{ascmac} %プログラムのコードに枠をつける用。
\usepackage{listings,jlisting}%プログラムのコードで使う。
%lstingsの設定。ソースコード用の記述の見た目を整形(行間を半分に)。
\lstset{%
  language=R, %言語毎に調整
  basicstyle={\ttfamily},
  breaklines=true, %自動折り返し
  columns=[l]{fullflexible},
  lineskip=-0.5zw,
  keepspaces = true %スペースをそのままキープ
}
%%%%% %%%%%

%表示幅。
% \usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
% \maketitle
%\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center}
\large
{\bf 東日本国際大学における研究と教育の抱負}
\end{center}

\begin{flushright}
西野 勇人
\end{flushright}

% ================================================================================================

% 東日本国際大学だけでなく、大学というものが社会に信頼されるよう、研究と教育に励みたい。

% ================================================================================================

\subsection*{研究に対する抱負 --- 意思決定に役立つ、信頼できる知識を創る}
現在私は、高齢者ケアにおける家族介護とジェンダーの問題について研究している。理論的なアプローチとしては福祉国家体制のマクロな観点から、方法論としては統計分析を中心に用いている。

今後の研究に対する抱負としては、次の3点を意識している。

% 研究者に影響を与えるために、信頼できる成果を残す、
% 読まれる成果を発信する
% = 研究者コミュニティで交わされる会話に変化をもたらす

1点目は、何らかの形で意思決定の役に立つテーマを研究することである。
人や組織が意思決定の際に悩むときに、何らかの形で参考にされるような知識を生み出したい。
% 「こうした研究があるので、こちらの案を採用しよう」
自分のメインの研究テーマは個別の援助実践の現場から非常に遠いだけに、意識して現場の問題意識などを取り入れたい。

2点目に、最新の研究動向を追いかけ、質の高い成果を出すことを目指す。特に近年の社会科学においては、量的研究の進め方に転機が訪れている。実験などの厳密な因果推論や、機械学習による高精度の予測など、新しい流れの研究についてもしっかりフォローし、次の時代も通用する研究成果を残したい。

3点目は、より広い範囲でコミュニケーションをすることである。
現場の問題意識であったり、政治学や経済学など他の学問領域の知見などを積極的に取り入れながら研究をしていきたい。同時に、研究の発信の仕方も工夫したい。例えば近年、統計的な研究の成果が「専門家以外に読めない・伝わらない」という点に問題意識を感じ、研究の方法を見直している。コミュニケーションの仕方を工夫することは、先述の意思決定の役に立つという目標とも通じている。

% ================================================================================================

\subsection*{教育に対する抱負 --- 問題解決のための学び}
卒業生が社会で活躍することで、東日本国際大学や大学教育そのものに対して社会から信頼が得られるよう、教育に携わりたい。そのために、身の回りや社会の問題を解決していける力を得られるような、学びの提供したい。そのために、私は以下の3つの要素を意識している。

1点目は、よい課題を見つけることである。
% 解くべき問いや課題を自ら探せる卒業生になってほしいと願っている。
% 大きな問題は簡単には解決されないが、重要なところを探すことはできると思う。
社会問題の様々な側面を示すことで、問題の難しさ・多面性に気づかせ、誠実に問いと向き合えるような授業を作りたい。

2点目は、よい推論をすることである。どのような情報が必要か考え、信頼できる情報を選んで集め、妥当な推論をし、より信頼できる情報を生み出す、という一連のプロセスを特に演習科目の中で意識したい。

3点目は、よいコミュニケーションをすることである。
様々な立場の人がいる中で、異なる意見と向き合いながらも、必要な時は「みんな意見が違うね」で終わらず、よい結論を選び出せる卒業生になってほしい。
% 自分の頭の外の情報や意見も取り入れて考え、そして考えたことを表現するためのトレーニングは、大学で提供できると考えている。いずれの授業の中で、
読む、聞く、話す、書く、といった基礎的な学びが、その第一歩になると今は考えている。

以上の目標のために、教員として次のことを心がけたい。
まず、知識を伝える講義と並行して、実践的に学ぶ機会を設ける。%ドライビングスクールやスポーツの練習のように、知識を「使う」た機会を提供したい。
% その際も課題を与えるだけでなく、その課題に答えを出すにあたって、調べ物、思考、議論、アウトプットをどう進めてほしいのかなどを型として示したい。
その際に、教員の中の暗黙知を明確に言葉にして伝えることも意識したい。例えば、「論理的に考えるとはどういうことか」「批判的に本を読むとはどういうことか」など、要求していることの中身を分かりやすく説明しながら、調べ物、思考、議論、アウトプットを進められるよう手助けしたい。
最後に、私自身が学生ときちんと向き合いたい。学生が何に関心を持っているか、学生がどうなりたいか、学生はどんなことに困っているのか、なるべく学生の考えていることを聞き取りながら、学生と向き合っていきたい。


% ================================================================================================
\end{document}
